\documentclass[11pt]{report}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}  % accents 8 bits dans le source

\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}


\begin{document}
\selectlanguage{french}

\title{{\fontseries{bx}\selectfont Rapport de Projet tutor\'e 2007}\\ {\fontseries{b}\selectfont SmartEiffel}}
\author{FARINET Geoffroy - FRANCOIS Romain - KUHN Emilien - REMIN Geoffray}

\maketitle

\section*{Introduction}

Notre projet tutor\'e est particulier dans la mesure o\`u il n'y a pas r\'eellement de phase de conception et de r\'ealisation. En effet les deux phases sont plus ou moins m\'elang\'ees.
Notre projet consiste en l'am\'elioration du processus de fabrication des versions pr\'ecompil\'ees de SmartEiffel(compilateur libre). SmartEiffel est actuellement disponible sur les syst\`emes Unix et Windows, chacun poss\`edant un installateur propre. En effet, il nous a \'et\'e demand\'e d'automatiser compl\`etement ou bien de documenter et de simplifier au maximum le processus de fabrication des versions Unix/Linux, Windows voire Macintosh. Il faut donc modifier ces installateurs afin qu'ils r\'epondent aux nouveaux besoins, c'est \`a dire qu'ils guident l'utilisateur dans la d\'emarche d'installation de mani\`ere tr\`es pr\'ecise.

\newpage

\chapter{Analyse}

\section{Cahier des charges}

\subsection{Unix}

\subsubsection{Ce qui doit \^etre fait}
Il faut cr\'eer un fichier configure qui v\'erifie la pr\'esence des librairies, programmes et types requis pour le fonctionnement de SmartEiffel, il doit fonctionner sur tous les syst\`emes Unix. Cela implique une identification du syst\`eme et un comportement adapt\'e \`a tous ceux existants. Le script doit indiquer \`a l'utilisateur quelles sont les librairies manquantes et comment les installer pour faire fonctionner SmartEiffel.

\subsubsection{Ce qui pourra \^etre fait}
Il faut envisager la possibilit\'e de cr\'eer des distributions pr\'ecompil\'ees sous formes de paquets (.deb, .rpm).

\subsubsection{Ce qu'il sera possible de faire}
Il faut mettre en place un d\'ep\^ot sur le site de SmartEiffel afin de pouvoir t\'el\'echarger directement le paquet SmartEiffel via Internet gr\^ace au gestionnaire de paquets utilis\'e.

\subsection{Windows}
\subsubsection{Ce qui doit \^etre fait}
Il ne faut plus que les droits administrateurs soient requis pour l'installation, la variable d'environnement SmartEiffel ne doit plus \^etre initialis\'ee et utilis\'ee.

\subsubsection{Ce qui pourra \^etre fait}
Si la d\'etection d'un compilateur C pouvait \^etre automatique SmartEiffel serait plus simple et plus souple \`a l'installation.

\section{Etude de l'existant}

\subsection{Ce qui existe dans SmartEiffel}
\subsubsection{Windows}
L'installation se fait \`a l'aide d'un setup, celui-ci est g\'en\'er\'e \`a partir du programme d\'ej\`a compil\'e par l'\'equipe SmartEiffel. Il installe en m\^eme temps le compilateur lcc, celui-ci ne sera pas d\'esinstall\'e lors de la d\'esinstallation de SmartEiffel et devra donc \^etre d\'esinstall\'e manuellement par l'utilisateur. Une variable d'environnement appel\'ee SMARTEIFFEL est cr\'e\'ee lors de l'installation, elle contient le chemin d'acc\`es au fichier system.se. L'installation de SmartEiffel n\'ecessite les droits d'administrateurs.

\subsubsection{Unix}
L'installation se fait par l'interm\'ediaire du fichier Makefile (utilis\'e par la commande 'make'). Par contre aucune v\'erification n'est effectu\'ee, les librairies externes doivent \^etre pr\'ealablement install\'ees par l'utilisateur. S'il manque une ou plusieurs librairies \`a l'utilisateur, celui-ci sera pr\'evenu par un message d'erreur envoy\'e par la commande make. Il n'y a donc aucun moyen de savoir avant l'installation si toutes les librairies sont pr\'esentes.

\subsection{Ce qui existe dans les autres programmes}
\subsubsection{Unix}
Sous unix, l'installation se fait soit directement \`a partir des sources du programme, soit \`a partir de paquets pr\'ecompil\'es.

Par les sources, l'utilisateur utilise la suite de commandes './configure ; make ; make install'. 
La commande ./configure inspecte la configuration de la machine utilis\'ee, c'est \`a dire v\'erifie la pr\'esence des librairies, programmes et types requis pour l'installation de SmartEiffel et g\'en\`ere un fichier Makefile adapt\'e \`a la machine utilis\'ee. L'auteur du programme g\'en\`ere le fichier configure \`a l'aide d'outils (par exemple, autotools).
La commande 'make' compile le programme et la commande 'make install' finalise l'installation.

Les paquets pr\'ecompil\'es sont adapt\'es \`a des ditributions GNU/Linux particuli\`eres, il existe 2 principaux types de paquets li\'es \`a des gestionnaires de paquets particuliers, les '.deb' et les '.rpm'.
Les paquets '.deb' sont originaires de la distribution debian et fonctionnent donc sur toutes ses d\'eclinaisons (ubuntu, ...), ils sont utilis\'es par le gestionnaire dpkg.
Les paquets '.rpm' sont orignaires de la distribution red hat puis ont \'et\'e repris par plusieurs distributions diff\'erentes (mandrake, suze, ...), ce sont les paquets du gestionnaire RPM (RPM Package Manager).

\chapter{D\'eroulement}

Dans un premier temps, nous avons \'et\'e initi\'es \`a l'utilisation de svn qui est un syst\`eme de gestion de version, c'est \`a dire que chaque d\'eveloppeur peut travailler chez lui et lorsqu'il a apport\'e des modifications qui lui semblent convenables, il peut les partager avec les autres. Nous avons du \'egalement nous inscrire pour faire partie de l'\'equipe des d\'eveloppeurs du projet SmartEffeil et ainsi pouvoir modifier le code source et \^etre mis au courant des modifications d'autres collaborateurs.
Dans un autre temps, nous avons d\^u comprendre le fonctionnement du compilateur SmartEiffel et surtout son mode d'installation actuel, ce sur quoi nous devons apporter des modifications.
\newpage

\section*{Conclusion}

Pour conclure, nous pouvons dire qu'il nous reste encore pas mal de choses a faire, notamment finir le ./configure, \'etudier la cr\'eation de paquet .deb et .rpm et pour finir nous devons nous interesser \`a l'automatisation sur Windows. Pour ce qui est de l'automatisation sur macintosh, aucune personne du groupe ne poss\`ede MacOSX, nous avons d\'ecider de laisser cette partie de cot\'e.

\tableofcontents

\end{document}
